\begin{exercise}{3.2}{3}
    Gegeben Strahlenpaare $(A, B)$ und $(A', B')$ in Vektorräumen mit Drehspiegelgruppe $Z, Z'$ gibt es genau dann einen
    drehspiegelverträglichen Isomorpsismus $\psi : Z \tilde \rightarrow Z'$ mit $\psi(A) = A'$ und $\psi(B) = B'$, wenn gilt
    \[\angle(A,B)=\angle(A',B').\]
\end{exercise}

$\Longrightarrow:$ Vorraussetzungen wie im Aufabentext. Seien $v \in A, w \in B$ ungleich Null. Dann gilt laut Übung 3.1 
\begin{align*}
    cos \angle(A',B') &= \frac{\langle \psi v, \psi w\rangle_{Z'}}{\langle \psi v\rangle_{Z'}\langle \psi w\rangle_{Z'}}\\
    &= \frac{L_\psi^{\otimes 2}(\langle v, w\rangle_{Z})}{L_\psi(\left\| v\right\|_{Z})\cdot L_\psi(\left\| w\right\|_{Z})}\\
    &= \frac{L_\psi^{\otimes 2}(\langle v, w\rangle_{Z})}{L_\psi^{\otimes 2}(\left\| v\right\|_{Z} \otimes \left\| w\right\|_{Z})}\\
    &= \frac{\langle v, w\rangle_Z}{\left\| v\right\|_Z\left\| w\right\|_Z} \qquad \text{, da $L_\psi$ Skalierungsabbildung}\\
    &= cos\angle (A,B).
\end{align*}

$\Longleftarrow:$ Es gelte
    \(
        \angle(A,B)=\angle(A',B')
    \).
    Wähle \(a\in A\setminus\{0\}\) und ergänze \(a\) zu einer
    orthogonalen Basis \((a,c)\) von \(Z\). Ebenso wähle
    \(a'\in A'\setminus\{0\}\) und ergänze \(a'\) zu einer
    orthogonalen Basis \((a',c')\) von \(Z'\), wobei die Längenverhältnisse
    der beiden Basen übereinstimmen.

    Die Orientierung von \((a',c')\) wählen wir so, dass der bezüglich
    \(A'\) unter demselben Winkel wie \(B\) zu \(A\) liegende Strahl
    gerade \(B'\) ist.

    Definiere nun \(\psi:Z\to Z'\) durch
    \[
        \psi(a)=a',
        \qquad
        \psi(c)=c'
    \]
    und lineare Fortsetzung. Konstruktionsbedingt erhält \(\psi\) die
    Skalarproduktstruktur bis auf einen globalen Skalierungsfaktor und ist
    daher ein drehspiegelverträglicher Isomorphismus.

    Da \(a\in A\) und \(a'\in A'\), gilt
    \(
        \psi(A)=A'
    \).
    Wegen der Gleichheit der Winkel und der gewählten Orientierung gilt
    au\ss erdem
    \(
        \psi(B)=B'
    \).
    Damit existiert ein drehspiegelverträglicher Isomorphismus mit den
    verlangten Eigenschaften.

\begin{exercise}{3.3}{4}
    Man berechne den Arcuscosinus des Winkels, den zwei Flächen eines
    Tetraeders längs einer Kante einschlie\ss en. Der Winkel von Flächen ist dabei wie
    in der Schule erklärt als der kleinstmögliche absolute Winkel zwischen darauf
    senkrechten Strahlen.
\end{exercise}

\begin{minipage}{0.49\linewidth}
    \input{tikz/331.tex}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\linewidth}

Wir betrachten das regelmä\ss ige Tetraeder $ABCD$ mit Kantenlänge $a$.
Nun berechnen wir den Winkel zwischen $ABC$ und $ABD$.
Sei $M$ der Mittelpunkt der Kante $AB$.
In dem gleichschenkligen Dreieck $ABC$ und $ABD$ sind $CM$ und $DM$ jeweils die Höhen auf die Seite $AB$.
Also stehen beide senkrecht auf $AB$.
Der Winkel der Flächen ist daher:
\[
    \angle CMD = \angle (ABC, ABD).
\]
Nun kennt man die Längen im Dreieck $CMD$:
$CD = a$ und wegen der Höhe im gleichseitigem Dreick $CM = DM = \frac{\sqrt{3}}{2}a$.


\end{minipage}
Mithilfe des Kosinussatzes berechnen wir:
\begin{align*}
    a^2 &= \left(\frac{\sqrt{3}}{2}a\right)^2 + \left(\frac{\sqrt{3}}{2}a\right)^2 - 2\left(\frac{\sqrt{3}}{2}a\right)^2\cos (\angle CMD) \\
    &= \left(\frac{3}{4}a^2\right)2 - 2\left(\frac{3}{4}a^2\right)\cos (\angle CMD)\\
    &= \frac{3}{2}a^2 - \frac{3}{2}a^2\cos (\angle CMD)\\
    \Longleftrightarrow 1 &= \frac{3}{2} - \frac{3}{2}\cos (\angle CMD)\\
    \Longleftrightarrow \frac{1}{2} &= \frac{3}{2}\cos (\angle CMD)\\
    \Longleftrightarrow \frac{1}{3} &= \cos (\angle CMD)\\
    \Longleftrightarrow \angle CMD &= \boxed{\operatorname{arccos}\frac{1}{3} = \angle (ABC, ABD)}.
\end{align*}

\begin{exercise}{3.4}{4}
    Gegeben seien vier von Null verschiedene Vektoren in einem dreidimensionalen Skalarproduktraum, von denen jeweils zwei einen Winkel $>90^{\circ}$
    einschlie\ss en. Zeigen Sie, dass je drei von ihnen linear unabhängig sind.
\end{exercise}

\begin{wrapfigure}{r}{0.3\linewidth}
\vspace{-10px}
\fcolorbox{gray}{white}{
$\displaystyle
\begin{aligned}
    \operatorname{cos} \theta &= \frac{\langle v, w\rangle}{\left\|v\right\|\cdot \left\|w\right\|}\\
    \theta > 90^{\circ} &\Longleftrightarrow \operatorname{cos} \theta < 0,\\
    \theta = 90^{\circ} &\Longleftrightarrow \operatorname{cos} \theta = 0,\\
    \theta < 90^{\circ} &\Longleftrightarrow \operatorname{cos} \theta > 0
\end{aligned}
$
}
\end{wrapfigure}

Sei $V$ ein Vektorraum und $v_1, ..., v_4 \in V$. Dass jeweils zwei dieser Vektoren
einen Winkel $>90^{\circ}$ einschlie\ss en, ist äquivalent dazu, dass das Skalarprodukt strikt negativ ist.
Wir nehmen nun zum Widerspruch an, dass o.B.d.A. $v_1, v_2, v_3$ linear abhängig sind. Dann gilt \[\lambda_1v_1 + \lambda_2v_2 + \lambda_3v_3 = 0\]
für Konstanten $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3 \in \mathbb R$, die nicht alle gleichzeitig null sind.
Dann gilt für das Skalarprodukt mit $v_4$ wegen Biliearität
\begin{align*}
    (1) \qquad \qquad &\langle \lambda_1v_1 + \lambda_2v_2 + \lambda_3v_3, v_4 \rangle = 0\\
    \Longleftrightarrow \lambda_1&\langle v_1, v_4\rangle + \lambda_2\langle v_2, v_4\rangle +\lambda_3\langle v_3, v_4\rangle = 0.
\end{align*}
    
Seien nun $P$ die Indizies der strikt positiven $\lambda_i$ und $N$ jene der strikt negativen $\lambda_i$. $\lambda_i = 0$ werden o.B.d.A. ignoriert.
Wir erinnern, dass $\langle v_i, v_j\rangle < 0$ für alle $i,j \in \{1,2,3\}$ mit $i \neq j$. Wäre $N$ leer, gälte widersprüchlich zu (1)
\[
    \sum_{i=1}^{3}\lambda_i\langle v_i, v_4\rangle < 0.
\]
Analog zeigt sich, dass $P$ auch nicht leer sein kann. Wir bemerken (und definieren)
\[
    x:=\sum_{i \in P}^{}\lambda_iv_i = \sum_{j \in N}^{}(-\lambda_j)v_j. %\qquad \text{und definieren} \quad x := \sum_{i = 1}^{3}\lambda_iv_i.
\]
Betrachten wir die Norm von $x$, bemerken wir, weil $\lambda_i > 0$ und $-\lambda_j > 0$:
\[
    \left\| x\right\|^2 = \langle x, x\rangle = \langle \sum_{i \in P}^{}\lambda_iv_i, \sum_{j \in N}^{}(-\lambda_j)v_j\rangle= \sum_{i \in P}^{}\sum_{j \in N}^{}\lambda_i(-\lambda_j)\langle v_i, v_j\rangle < 0
\]
Dies ist ein Widerspruch, da für alle $v \in V$ gilt $\left\|v\right\|^2 \geq 0$.