\begin{exercise}{6.1}{5}
    Man betrachte in der komplexen Zahlenebene die Kreisspiegelung am
    Kreis mit Radius $2$ und Zentrum in $i$. Was ist das Bild von $2$? Was ist das Bild des
    Einheitskreises?
\end{exercise}

Die Kreisspiegelung am Kreis $K=\{z\in\mathbb C\mid |z-i|=2\}$
ist nach 2.1.3. gegeben durch (für alle $w \in \mathbb C$ gilt $w\overline w=|w|^2$)
\[
    \sigma(z) \quad = \quad i+\frac{4}{|z-i|^2}(z-i) \quad = \quad i+\frac{4}{\overline{z-i}}.
\]
Zunächst berechnen wir das Bild des Punktes $2$:
\begin{align*}
\sigma(2)
&=
i+\frac{4}{\overline{2-i}}\\
&=
i+\frac{4}{2+i}\\
&=
i+\frac{4(2-i)}{(2+i)(2-i)}\\
&=
i+\frac{8-4i}{5}\\
&=\boxed{\frac85+\frac15 i.}
\end{align*}
Nun bestimmen wir das Bild des Einheitskreises
\[
S^1=\{z\in\mathbb C\mid |z|=1\}.
\]
Laut Lemma 2.1.6 muss das Bild von $S^1$ wieder ein verallgemeinerter Kreis sein.
Da das Zentrum $i$ auf dem Einheitskreis liegt, ist $\infty$ im Bild des Einheitskreises und nach Def. 2.1.2 ist das Bild somit eine erweiterte Gerade.
Das Berechnen von Spiegelungen zweier Punkte $\neq i$ des Einheitskreises liefert somit das gesuchte Bild.
Die Berechnung von $\sigma(1)$ und $\sigma(-1)$ ergibt nach analogen Schritten wie oben bei $\sigma(2)$:
\[
\sigma(1)=i+\frac{4}{\overline{1-i}}=2-i
\]
und
\[
\sigma(-1)=i+\frac{4}{\overline{-1-i}}=-2-i
\]
Damit ist das Bild des Einheitskreises die erweiterte Gerade
\[
\boxed{\{\,w\in\mathbb C\mid \operatorname{Im}(w)=-1\,\} 
\sqcup \{\infty\}.}
\]

\begin{exercise}{6.2}{3}
    Man betrachte einen dreidimensionalen reellen affinen Raum $R$ mit
    Skalarprodukt auf seinem Richtungsraum $\vec{R}$ und seine Erweiterung durch einen
    weiteren Punkt $\infty$ zu
    \[
    \widehat{R} := R \sqcup \{\infty\}.
    \]
    Man erkläre verallgemeinerte Sphären $L \subset \widehat{R}$ als Teilmengen, die entweder echte
    Sphären in $R$ sind, also von der Gestalt
    \[
    L = K(c;r) := \{x \in R \mid \|x-c\| = r\}
    \]
    für $c \in R$ und $r \in \mathbb{R}_{>0}$, oder eine affine Ebene $E \subset R$ disjunkt vereinigt mit der
    einpunktigen Menge $\{\infty\}$. Im ersten Fall sprechen wir von einer \textbf{echten Sphäre}.
    Im zweiten Fall sprechen wir von einer \textbf{erweiterten Ebene} und verwenden dafür
    die Notation $L = \widehat{E} := E \sqcup \{\infty\}$. Man definiert für jede verallgemeinerte Sphäre
    $L$ die Inversion
    \[
    s_L \colon \widehat{R} \xrightarrow{\sim} \widehat{R}
    \]
    durch dieselbe Formel wie im Falle einer Kreisspiegelung. Man zeige nun: Das Bild
    unter $s_L$ einer verallgemeinerten Sphäre ist wieder eine verallgemeinerte Sphäre.
\end{exercise}

\textbf{Fall 1}: $L$ ist erweiterte Gerade. Dann ist $s_L$ die übliche Spiegelung an der Ebene mit Zusatzvorschrift $\infty \mapsto \infty$.
Dann ist klar, dass verallgemeinerte Sphären auf verallgemeinerte Sphären abgebildet werden.

\textbf{Fall 2}: $L$ ist eine echte Sphäre $K(c;r)$. Sei o.B.d.A. $c = 0$, da Translationen verallgemeinerte Sphären erhalten.
Jede echte Sphäre oder affine Ebene lässt sich durch eine Gleichung der Form
\[
    a\|x\|^2+\langle u,x\rangle+b=0
\]
beschreiben.

Für eine echte Sphäre \(K(c;\rho)\) gilt nämlich
\begin{align*}
    \|x-c\|^2&=\rho^2\\
    \Longleftrightarrow \langle x-c, x-c\rangle &= \rho^2\\
    \Longleftrightarrow \langle x, x \rangle - \langle x, c \rangle - \langle c, x \rangle + \langle c, c \rangle &= \rho^2\\
    \Longleftrightarrow \|x\|^2-2\langle c,x\rangle+\|c\|^2-\rho^2&=0.
\end{align*}
Und eine affine Ebene besitzt eine Gleichung
\[
    \langle u,x\rangle+b=0,
\]
also ebenfalls eine Gleichung obiger Form, hier mit \(a=0\).


Wir definieren nun
\[
    y := s_L(x) = \frac{r^2}{\|x\|^2}x.
\]
Da die Sphärenspiegelung zu sich selbst invers ist, gilt \(x = \frac{r^2}{\|y\|^2}\)y, also
\[
    \|x\|^2 = \frac{r^4}{\|y\|^4}\|y\|^2=\frac{r^4}{\|y\|^2}.
\]

Setzen wir dies in \(a\|x\|^2+\langle u,x\rangle+b=0\)
ein, so erhalten wir
\begin{align*}
    0
    &=
    a\frac{r^4}{\|y\|^2}
    +
    \left\langle
        u,
        \frac{r^2}{\|y\|^2}y
    \right\rangle
    +b\\
    &=
    \frac{ar^4}{\|y\|^2}
    +
    \frac{r^2}{\|y\|^2}\langle u,y\rangle
    +b.
\end{align*}
Multiplikation mit \(\|y\|^2\) liefert
\[
    b\|y\|^2+r^2\langle u,y\rangle+ar^4=0.
\]

Dies ist wieder eine Gleichung derselben Form.

Ist \(b=0\), so lautet die Gleichung
\[
    r^2\langle u,y\rangle+ar^4=0.
\]
Dies ist die Gleichung einer affinen Ebene. Da in diesem Fall die ursprüngliche
verallgemeinerte Sphäre durch das Inversionszentrum \(0\) geht und die Inversion
\(0\) mit \(\infty\) vertauscht, ist das Bild eine erweiterte Ebene.

Ist dagegen \(b\neq0\), so können wir durch \(b\) teilen und erhalten
\[
    \|y\|^2+\frac{r^2}{b}\langle u,y\rangle+\frac{ar^4}{b}=0.
\]
Durch quadratische Ergänzung lässt sich diese Gleichung in die Form
\[
    \|y-c'\|^2=(\rho')^2
\]
bringen. Das Bild ist also eine echte Sphäre.

Damit wird jede verallgemeinerte Sphäre unter \(s_L\) wieder auf eine
verallgemeinerte Sphäre abgebildet.

\newpage
\begin{exercise}{6.3}{4}
    Wir betrachten den Einheitskreis $S^1$ in der Ebene $\mathbb R^2$ und stellen darauf bei $p := (0, 1)$ eine Lampe.
    Wir betrachten die Gerade $H$ in $\mathbb R^2$ mit der Gleichung $y = -1$ und die Abbildung $S:S^1\setminus p \rightarrow H$, die jedem Punkt seinen Schatten auf $H$ zuordnet.
    Zeigen Sie, dass diese Abbildung die Einschränkung einer Kreisspiegelung ist.
\end{exercise}

Betrachte die Isomorphie zwischen $\mathbb R^2 \rightarrow \mathbb C$ mit $(x,y) \mapsto x + iy$.
Dann gilt $p = i$ und $H = \{z \in \mathbb C |  \operatorname{Im}(z)=-1\}$.
Erinnere an den Kreis aus Übung 6.1 mit Zentrum $p=i$ und Radius $2$:
\[
    s(z) = i+\frac{4}{\overline{z-i}}.
\]
Aus 6.1 wissen wir $s(S^1\setminus\{p\}) = H$.

Es muss nur gezeigt werden, dass die Abbildungsvorschriften von $s$ und $S$ übereinstimmen.
Für \(z\in S^1\setminus\{p\}\) gilt
\[
    s(z)-i
    =
    \frac{4}{\overline{z-i}}.
\]
Setze
\[
    \lambda_z:=\frac{4}{|z-i|^2}>0.
\]
Dann gilt
\[
    \lambda_z(z-i)
    =
    \frac{4(z-i)}{|z-i|^2}
    =
    \frac{4}{\overline{z-i}}
    =
    s(z)-i.
\]
Also ist
\[
    s(z)=i+\lambda_z(z-i),
\]
und somit liegen \(i\), \(z\) und \(s(z)\) auf demselben von \(i\)
ausgehenden Strahl. Nach Übung 6.1 gilt au\ss erdem \(s(z)\in H\).
Da dieser Strahl die Gerade \(H\) in genau einem Punkt schneidet,
ist
\[
    s(z)=S(z).
\]
Folglich ist \(S\) die Einschränkung der Kreisspiegelung \(s\) auf
\(S^1\setminus\{p\}\).
