\begin{exercise}{7.2}{4}
    Gegeben ein verallgemeinerter Kreis $M$ und zwei Punkte $p, q$ gibt es
    stets einen verallgemeinerten Kreis $L$, der durch unsere beiden Punkte geht und
    auf $M$ senkrecht steht. Unter der Annahme $p \notin {q, s_M(q)}$ ist L eindeutig bestimmt
\end{exercise}

\textit{Hinweis:} Diese Lösung ist sehr an Soergels Lösung angelehnt, die allgemein ja immer etwas flapsiger sind. Eine detailliertere Lösung wäre gut.
\bigskip

Möbistransformationen sind transitiv auf verallgemeinerten Kreisen und erhalten Orthogonalität. Daher sei o.B.d.A $M = \hat{g}$ eine erweiterte Gerade.
Fallunterscheidungen:
\begin{enumerate}
    \item $p=q$: Offensichtlich gibt es unendlich viele Lösungen.
    \item $p \neq q$ und $p,q \neq \infty$: Betrachte die Mittelsenkrechte $h$ auf der Strecke $[p,q]$.
    \begin{enumerate}
        \item $h$ nicht parallel oder gleich $g$, gibt es einen Schnittpunkt $c$ mit $g$. Der Kreis $L$ durch $p$ mit Zentrum $c$ geht auch durch $q$ und steht senkrecht auf $M$. Diese Lösung ist eindeutig.
        \item Ist $h=g$, so kann $L$ genau so konstruiert werden. Es ist jedoch keine eindeutige Lösung.
        \item Ist $h$ parallel zu $g$, so steht die affine Gerade $\ell$, welche durch $p$ und $q$ geht, senkrecht auf $g$. Durch die Erweiterung mit $\infty$ zu $\widehat{\ell}$ erhalten wir $L$ als eindeutige Lösung.
    \end{enumerate}
    \item $p=\infty$ oder $q=\infty$: Sei o.B.d.A. $p = \infty$. Nehme als $\ell$ die zu $p$ senkrechte Gerade und erweitere sie mit $\infty$, um $\hat{\ell} =: L$ zu erhalten. Diese Lösung ist eindeutig.
\end{enumerate}

\begin{exercise}{7.3}{3}
    Gegeben eine euklidische Ebene \(E\) und eine offene Halbebene
    \(H \subset E\) ist die Einschränkung von Möbiustransformationen eine Injektion
    \[
        \operatorname{Möb}_H(\widehat E)
        \hookrightarrow
        \operatorname{Ens}^{\times}(H).
    \]
\end{exercise}

Sei
\[
    R:\operatorname{Möb}_H(\widehat E)
    \longrightarrow
    \operatorname{Ens}^{\times}(H)
\]
die Einschränkungsabbildung und sei
\[
    \varphi\in\ker(R).
\]
Dann gilt
\[
    \varphi|_H=\operatorname{id}_H.
\]

Wähle einen echten Kreis \(L\), der vollständig in \(H\) enthalten ist.
Dann wird \(L\) von \(\varphi\) punktweise festgehalten. Nach der
Charakterisierung der Kreisspiegelungen gilt daher
\[
    \varphi\in\{\operatorname{id}_{\widehat E},s_L\}.
\]

Wähle nun einen Punkt \(x\in H\setminus L\). Wegen
\(\varphi|_H=\operatorname{id}_H\) gilt
\[
    \varphi(x)=x.
\]
Da aber die Kreisspiegelung \(s_L\) außerhalb von \(L\) keine Punkte
festhält, kann \(\varphi\neq s_L\) gelten. Folglich ist
\[
    \varphi=\operatorname{id}_{\widehat E}.
\]
Damit ist
\[
    \ker(R)=\{\operatorname{id}_{\widehat E}\},
\]
also ist \(R\) injektiv.

\begin{exercise}{7.4}{3}
    Man zeige: Gegeben eine euklidische Ebene \(E\) und eine Gerade
    \(g \subset E\) und dazu eine offene Halbebene \(H \subset E\) ist die
    Einschränkung von Möbiustransformationen eine Injektion
    \[
        \operatorname{Möb}_H(\widehat E)
        \hookrightarrow
        \operatorname{Ens}^{\times}(\widehat g).
    \]
\end{exercise}

Sei
\[
    R:
    \operatorname{Möb}_H(\widehat E)
    \longrightarrow
    \operatorname{Ens}^{\times}(\widehat g)
\]
die Einschränkungsabbildung und sei
\[
    \varphi\in\ker(R).
\]
Dann gilt
\[
    \varphi|_{\widehat g}
    =
    \operatorname{id}_{\widehat g}.
\]
Also hält \(\varphi\) die verallgemeinerte Gerade \(\widehat g\)
punktweise fest.

Nach der Charakterisierung von Möbiustransformationen, die einen
verallgemeinerten Kreis punktweise festhalten, gilt daher
\[
    \varphi
    \in
    \left\{
        \operatorname{id}_{\widehat E},
        s_{\widehat g}
    \right\}.
\]

Die Spiegelung \(s_{\widehat g}\) vertauscht jedoch die beiden von
\(g\) begrenzten offenen Halbebenen. Insbesondere gilt
\[
    s_{\widehat g}(H)\neq H.
\]
Da aber
\[
    \varphi\in\operatorname{Möb}_H(\widehat E)
\]
und somit
\[
    \varphi(H)=H
\]
gilt, kann nicht
\[
    \varphi=s_{\widehat g}
\]
sein. Folglich ist
\[
    \varphi=\operatorname{id}_{\widehat E}.
\]
Damit gilt
\[
    \ker(R)
    =
    \left\{
        \operatorname{id}_{\widehat E}
    \right\},
\]
und somit ist \(R\) injektiv.
